
\chapter{Estado del arte}

% encabezados Capitulo 2
\lhead[\titulillo]{}
\chead[]{}
\rhead[]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

%\pagenumbering{arabic}		%Para comenzar la numeracion de paginas en numeros arabicos

Actualmente nos encontramos rodeados de millones de sensores que conforman múltiples sistemas y dispositivos electrónicos (sensores de humedad, de temperatura, giroscópios, de luminosidad , de presión, etc..). En el momento que algunos de estos dispositivos comenzaron a conectarse a Internet se comenzó a formar lo que hoy en día se conoce como ``Internet de las Cosas", concepto que detallaremos en profundidad a lo largo del presente capítulo.\\

Siguiendo esta nueva tendencia, a lo largo de los últimos años, han ido apareciendo sensores de nueva generación, independientes de un sistema electrónico concreto, que incorporan en un mismo dispositivo el transductor (de la variable o variables que interesan medir), la alimentación del propio dispositivo y un módulo de comunicación dotado de cierta inteligencia propia, capaz de organizarse a sí mismo y de interconectarse con otros nodos semejantes.\\

La agrupación y despliegue de este tipo de sensores ha hecho surgir lo que se conoce como ``Redes de sensores inalámbricos" (WSN, \textit{Wireless Sensor Networks}), consistentes en la agrupación de múltiples sensores individuales que comparten información entre sí y/o con un nodo central, mediante comunicación inalámbrica y siguiendo protocolos de comunicación preestablecidos.\\

Como la mayoría de avances tecnológicos, las WSN comenzaron siendo utilizadas en el ámbito militar, pero en la actualidad se usan en multitud de áreas. Algunos ejemplos son la domótica, medicina, ciudades inteligentes o cadenas de producción. Conseguir diseños más eficientes y la implementación de estas redes son actualmente áreas de investigación puntera, debido en gran parte al gran potencial de estas redes para cubrir grandes áreas con un coste relativamente bajo.\\

Muchos de los avances que se van consiguiendo en el campo de las redes de sensores inalámbricos se han empleado en la construcción de viviendas, surgiendo una rama de estudio y aplicación que recibe el nombre de domótica. Esta rama busca integrar sensores y actuadores en los edificios, con objeto de conseguir mejores condiciones de habitabilidad, así como mejorar el aprovechamiento de los recursos, reduciendo el consumo energético.\\

Es el objetivo del presente capítulo el dar una idea clara del marco socio-tecnológico en el que nos encontramos, para ello detallaremos los siguientes temas:

\begin{itemize}
	\item Internet de las cosas (IoT)
	\item Redes inalámbricas
	\item Instalaciones domóticas
\end{itemize}

Estos conceptos servirán para conocer cuál es la situación actual, de la cual se partirá y permitirán abarcar el presente proyecto.

\section{Internet de las cosas}

El Internet de las cosas (\textit{Internet of Things}) es una idea que se basa en la existencia de una capa de conectividad digital para cosas existentes, donde ``cosas"\ se refiere a todo tipo de objetos cotidianos, e incluso a sus componentes. Se espera que esta idea traiga consigo beneficios, en corto plazo, en aspectos como: optimización de la cadena de abastecimiento, efectividad de costos, mejoras en las experiencias de los consumidores, y beneficios en aspectos de seguridad y servicios de emergencia.\\

Por supuesto, para hacer realidad la idea del Internet de las cosas, aún será necesaria una evolución mayor en la tecnología que soporta Internet (por ejemplo, mejorar la capacidad de intercambio de información simultánea), además de cambios sociales en la realidad cotidiana. Sin embargo, mientras que las empresas, los gobiernos, los organismos normativos y las áreas académicas trabajan conjuntamente para resolver estas dificultades, el IoT continúa con su expansión.\\


\subsection{Historia del IoT}

La primera aparición del IoT como hoy se conoce, procede del Instituto Tecnológico de Massachusetts (MIT), en concreto, del trabajo del Auto-ID Center. Este
grupo, fundado en 1999, realizaba investigaciones en el campo de la identificación por radiofrecuencia en red (RFID) y las tecnologías de nuevos sensores. Fue ahí donde
se empezó a crear el Internet de las Cosas.\\

Tras esta aparición se generaron diferentes definiciones sobre lo que significa el IoT,
pero la mas extendida es la siguiente: <<\textit{IoT es sencillamente el punto temporal en el que se conectaron a Internet más cosas u objetos que personas}>> \cite{cap2_Cisco_IoT}.\\

Si se observa el gráfico de la figura \ref{evolucion_iot}, en 2003 había aproximadamente 6,3 mil millones de personas en el planeta, y había 500 millones de dispositivos conectados
a Internet. Si se divide la cantidad de dispositivos conectados por la población mundial, el resultado (0,08) indica que la cifra de dispositivos aún distaba de poder equipararse a la de población conectada a Internet.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=100mm]{images/capitulo2/Evolucion-dispositivos-conectados-vs-poblacion-mundial.png}\hspace{4mm}
	\caption[Evolución dispositivos conectados vs población mundial]{Evolución dispositivos conectados vs población mundial}
	\label{evolucion_iot}
\end{figure}

Por tanto, la definición previa no puede considerarse válida en 2003, pues seguía habiendo más cantidad de personas que dispositivos. Pero, el crecimiento explosivo de los
Smartphones y las Tablet, hizo que la cifra de dispositivos conectados a Internet alcanzara los 12,5 mil millones en 2010, en tanto que la población mundial aumento a 6,8 mil millones. Se produce entonces el fenómeno en el cual el número de dispositivos conectados supera con creces al de personas por primera vez en la historia.\\

Por lo que analizando detalladamente esta progresión, se podría estimar que el IoT aparece por primera vez en algún momento entre 2008 y 2009.


\subsection{Desarrollo del IoT}

El Internet de las cosas está compuesto por numerosas redes diferentes y con diversidad de fines en su uso. Por ejemplo, en los automóviles para controlar el funcionamiento del motor y los dispositivos eléctricos, en edificios para el control del sistema de calefacción, seguridad, e iluminación, en medicina para el seguimiento remoto de pacientes, etc.\\

Todas estas redes incluyen, además, sofware de análisis y seguridad así como herramientas de administración y gestión remota, lo que hace que sean independientes y les otorga una capacidad aún mayor que la suma de sus componentes aisladas.\\

Por otro lado, hay que mencionar la gran importancia que supone IoT en nuestra
sociedad. Se considera la primera evolución de Internet pues se trata de un salto
que conducirá a aplicaciones revolucionarias con el potencial de mejorar drásticamente
la manera en que las personas viven, aprenden, trabajan y se entretienen.\\

El fenómeno del IoT ya ha logrado que Internet sea sensorial (temperatura, presión, vibración, luz, humedad, sonido, presencia), lo que nos permite anticipar lo que va a suceder, analizando minuciosamente cualquier proceso para comprenderlo y actuar en consecuencia dando los mejores resultados.\\

La clave de la evolución humana se encuentra en que los seres humanos mejoran y evolucionan en gran parte debido a la comunicación. Por ejemplo, después de descubrir el fuego y de haberlo compartido, ya no hacía falta redescubrirlo, solo hay que transmitir este conocimiento. Este principio (compartir información y aprovechar los descubrimientos) se puede comprender mejor analizando la forma en la que el hombre procesa los datos (ver figura \ref{humanos_sabiduria}) \cite{cap2_Cisco_IoT}.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=100mm]{images/capitulo2/humanos-conocimiento.png}\hspace{4mm}
	\caption[Los seres humanos convierten los datos en conocimiento]{Los seres humanos convierten los datos en conocimiento.}
	\label{humanos_sabiduria}
\end{figure}

Como se puede observar, las capas de la pirámide incluyen datos, información, conocimiento y sabiduría. Por un lado, los datos equivalen a la materia prima que se procesa para obtener información. Estos datos por sí solos no valen para nada, pero unidos permiten identificar tendencias y patrones. Ésta y otras fuentes de información se unen para conformar el conocimiento. Luego, la sabiduría nace de la combinación de conocimiento y experiencia. Por tanto, el conocimiento cambia con el tiempo. Sin embargo, la sabiduría es atemporal, y todo comienza con la adquisición de datos.\\

También resulta importante destacar que existe una correlación directa entre la
entrada (datos) y la salida (sabiduría). Cuantos más datos se generan, más
conocimiento y sabiduría pueden obtener las personas. IoT aumenta drásticamente la
cantidad de datos que están disponibles para procesar. Este aumento, combinado con
la capacidad de Internet de comunicar estos datos, hará posible que las personas
avancen aún más.\\

\subsection{Limitaciones del IoT}

Existen no obstante numerosas limitaciones para el IoT. Desde su aparición, muchas de estas
limitaciones han ido superándose de diversas maneras, pero en la actualidad persisten problemas que se pueden resumir en:

\begin{itemize}
	\item Dudas en torno a privacidad y seguridad.
	\item Falta de estándares globales.
	\item Mejora de la infraestructura.
	\item Limitaciones en los sistemas de procesamiento actuales para soportar
	tecnologías \textit{Big Data} y \textit{Business Analytics}.
\end{itemize}

Como puede extraerse, estos problemas revisten una importante gravedad, y suponen un retraso en la evolución del IoT.\\

Para tratar de solucionar los inconvenientes presentes se hace necesario adoptar ciertas actuaciones, destinadas a solventarlos. Es necesario definir una normativa que establezca los protocolos de seguridad necesarios para hacer frente a  los problemas de privacidad y seguridad entre los distintos nodos del IoT. Además, se debe definir una serie de estándares para que el IoT alcance una globalidad estable. Por otro lado, habrá que actualizar muchas de las infraestructuras de comunicaciones presentes (o incluso crear nuevas) para soportar dispositivos y protocolos (p.ej. Zigbee). Por último, los sistemas de procesamiento en tiempo real actuales tendrán que adaptarse para soportar el procesamiento de la ingente cantidad de datos así como incluir tecnologias \textit{Big Data} y \textit{Business Analytics}.\\


\subsection{Tendencias del IoT}

Dado el elevado número de campos de aplicación de las tecnologías del Internet de las
Cosas, todos los perfiles profesionales pueden explotar las ventajas que nos ofrece este nuevo contexto tecnológico. Algunos fabricantes, apuestan más allá y aplican su propia ``evolución"\ al concepto del Internet de las Cosas,  pasando a denominarlo Internet del Todo
(\textit{Internet of EveryThing}), pero esta evolución tanto en nombre como en concepto supone un salto exponencial:

\begin{itemize}
	\item El móvil o cualquier otro dispositivo del usuario será ``bombardeado” por servicios
	de la ciudad.
	\item Necesidad de ampliar las infraestructuras de comunicaciones actuales y mejora
	en las tecnologías \textit{Big Data}: servicios en tiempo real.
	\item \textit{Business Analytics}: La información deberá estar filtrada, para que el usuario sólo
	reciba lo que le pueda interesar (Información personalizada).
	\item \textit{Cloud Computing}: La información deberá estar disponible de manera global y distribuida.
\end{itemize}

Este nuevo concepto supone que ya no sólo habrá una comunicación entre
dispositivos sino que los propios dispositivos se comunicarán directamente con procesos o hablarán con individuos. Por lo que el volumen de información que circulará en este Internet de Todas las Cosas cada vez va a ser mas elevado y por lo tanto no solo habrá que
ampliar las infraestructuras de comunicaciones, sino que ese gran volumen de
información necesitará cada vez más un mejor tratamiento analítico para obtener
el valor esencial que entregue al usuario una información relevante y personalizada.
En todos estos campos hay aún mucho recorrido y una gran cantidad de
desafíos a superar para la consecución final de la idea del Internet del Todo.


\section{Redes inalámbricas}
Las redes inalámbricas \cite{cap2_redes_inalambricas} son aquellas que no utilizan un medio físico, como el par de cobre o la fibra óptica, para establecer la comunicación. Estas tecnologías y en
especial las dedicadas a las comunicaciones metropolitanas, de área local y las redes
de sensores están experimentando un crecimiento muy superior al resto de tecnologías.\\

El factor que más está favoreciendo al desarrollo de estas tecnologías es la aparición de estándares y el apoyo a los mismos por parte de los principales fabricantes del sector.
En sus inicios el principal inconveniente de las tecnologías inalámbricas era el
elevado coste de los equipos necesarios, pero la bajada generalizada de los precios y la cada vez más amplia gama de funcionalidades, están favoreciendo a su consolidación en el mercado. La posibilidad de establecer comunicaciones sin la necesidad de una infraestructura física como la requerida en una red cableada es el principal motivo del impulso de estas tecnologías.\\

Sin embargo, las redes inalámbricas no pretenden sustituir por completo a las redes cableadas ya que estas últimas, actualmente, ofrecen velocidades mucho mayores (decenas de
Gbps), que difícilmente se pueden alcanzar con la tecnología actual de comunicaciones inalámbricas (centenares de Mbps). Por tanto, se puede concluir que la solución ideal es una mezcla de ambas, consiguiendo de esta manera formar una única red que disponga de las ventajas y funcionalidades de
los dos tipos de redes.

\subsection{Ventajas de las Redes Inalámbricas}
Teniendo en cuenta las tecnologías disponibles en el mercado actual y
comparándolas con las redes cableadas, se pueden encontrar las siguientes ventajas por parte de las redes inalámbricas:

\begin{itemize}
	\item Flexibilidad: al no estar los dispositivos unidos por cables, éstos tienen la posibilidad de trabajar como elementos móviles dentro de la red con la única restricción de estar dentro de la zona de cobertura.
	\item Escalabilidad: las redes inalámbricas pueden ser diseñadas y desplegadas con una gran variedad de topologías permitiendo la incorporación de nuevos dispositivos de forma sencilla y rápida.
	\item Costo: la tendencia del mercado actual hace que el coste total de una red
	inalámbrica sea cada vez menor. Esta disminución de costes está basada en la
	bajada de precio de los dispositivos.
\end{itemize}

\subsection{Desventajas de las Redes Inalámbricas}
A continuacion se enumerarán las principales desventajas que presentan este
tipo de redes:

\begin{itemize}
	\item Interferencias: este es el mayor problema que se puede tener a la hora de
	desplegar una red inalámbrica. Las interferencias se pueden dar entre diferentes redes existentes en un mismo espacio, produciendo problemas en las
	transmisiones de datos o afectando a los equipos.
	\item Seguridad: un objetivo muy perseguido en las transmisiones inalámbricas es la seguridad en las mismas. Puesto que el canal de comunicación es accesible por
	cualquier dispositivo dentro del radio de cobertura, se hace necesaria la
	utilización de algoritmos de encriptación para proteger la información de intrusismos y ataques.
	\item Influencia en las personas: desde los inicios de las comunicaciones inalámbricas, se ha estudiado mucho el efecto de las mismas en la salud de las personas. Los principales estudios que se hacen evalúan el efecto que produce la exposición a las ondas electromagnéticas. Los resultados suelen indicar que los niveles de
	intensidad a los que están expuestos los seres humanos no son perjudiciales
	para la salud.
\end{itemize}

\subsection{Tipos de redes inalámbricas}
Los tipos de redes se pueden clasificar según distintas características. A
continuación, se detallarán las clasificaciones más comunes.
\subsubsection{Configuración}
Según su configuración se pueden clasificar las redes inalámbricas en dos tipos:

\begin{itemize}
	\item Redes ad-hoc: son redes en las que la comunicación es directa entre los
	dispositivos finales de la red y no hay nodos intermedios como pudieran ser los routers de las redes cableadas o los puntos de acceso de las redes inalámbricas. En este tipo de redes todas las máquinas están conectadas entre sí y todas están al mismo nivel y son ellas mismas las encargadas de enviar la información a los demás dispositivos de la red.
	\item Redes infraestructura: son la unión de varias redes mediante un elemento
	común. Este dispositivo central hace posible la comunicación entre las máquinas de las
	diferentes redes sin que haya una conexión directa entre ellas.
\end{itemize}

\subsubsection{Alcance}
En función del radio de alcance se tienen redes de área personal (WPAN,
\textit{Wireless Personal Area Networks}), redes de area local (WLAN, \textit{Wireless Local Area
Networks}) redes de área metropolitana (WMAN, \textit{Wireless Metropolitan Area Networks})
o las redes de área extensa (WWAN, \textit{Wireless Wide Area Networks}). A continuación, se
detallarán cada una de ellas:

\begin{itemize}
	\item Redes inalámbricas de área personal, WPAN: Una red de área personal está pensada para interconectar dispositivos en el radio de acción de una persona, esto es, conectar un PC con todos sus periféricos, teléfono móvil, PDA, impresora, etc., en un radio de unos 10 metros.
	\item Redes inalámbricas de área local, WLAN: Las redes WLAN son sistemas de comunicaciones inalámbricos alternativos a las redes cableadas LAN. El hecho de que no haya cables interconectando
	dispositivos en una red, da una flexibilidad y movilidad a los usuarios de la red, los cuales pueden estar conectados a la misma en cualquier lugar donde haya un punto de acceso. Las velocidades de transmisión tradicionalmente estaban en un rango de 1 a 20Mbps, pero el creciente desarrollo de aplicaciones multimedia ha provocado la aparición de las redes WLAN de alta velocidad. El último estándar (802.11ac)
	aumenta la velocidad por encima de 1Gbps, este valor es teórico ya que las paredes
	ofrecen una limitación importante.
	\item Redes inalámbricas de área metropolitana, WMAN: Las redes inalámbricas de área metropolitana están pensadas para dar servicio
	en radios similares al entorno de una ciudad. Fundamentalmente están siendo
	utilizadas por los operadores para sus enlaces, aunque hay una parte del mercado
	orientado a ofrecer acceso a Internet de alta velocidad en zonas de dificultad
	orográfica y zonas rurales.
	Las redes inalámbricas de área metropolitana abarcan centenares de kilómetros y son tratadas en la mayoría de ocasiones como redes WLAN extensas o redes WWAN de pequeño tamaño.
	El estándar que más se utiliza en la actualidad es WiMAX (\textit{WorIwide
	lnteroperability for Microwave Access}) con velocidad entorno a l00Mbps sobre móvil y 1Gps sobre punto fijo,
	aunque esta velocidad está en continuo aumento.
	\item Redes Inalámbricas de área extensa, WWAN: Las redes WWAN suelen ser siempre redes de datos de dominio público. Son las que tienen un alcance más amplio, llegando a dar una cobertura de miles de kilómetros. Este es el motivo de que todos los teléfonos móviles estén conectados a una red
	de este tipo.	
	Dentro de las WWAN, el último estándar que se está empleando en España es
	la tecnología LTE también conocida como 4G que ofrece una velocidad entorno
	a los 100Mbps, diez veces mayor que el anterior estándar (3G, 10Mbps).
\end{itemize}


\subsection{Redes inalámbricas de sensores}
Las redes de sensores inalámbricas consisten en una serie de sensores autónomos distribuidos espacialmente con el fin de medir propiedades físicas o
medioambientales tales como presión, temperatura, presión sonora o partículas
contaminantes. Aunque inicialmente se pensó para aplicaciones militares, hoy en día
es la industria su principal campo de aplicación.\\

Entre los factores que han contribuido a la implantación de las redes de sensores,
se deben destacar dos:

\begin{itemize}
	\item [$-$] Crecimiento exponencial en la industria de los semiconductores. El cumplimiento de la Ley de Moore hace posible integrar en un mismo chip casi todo el hardware necesario para formar un nodo sensor.
	\item [$-$] Aparición de estándares de comunicación inalámbrica de bajo consumo unido al aumento de la capacidad de las baterías existentes.
\end{itemize}

\subsubsection{Características}
Entre las características de las redes de sensores se pueden destacar:

\begin{itemize}
	\item Facilidad de despliegue.
	\item No se utiliza infraestructura de red.
	\item Topología dinámica, nodos autoconfigurables, tolerancia a fallos.
	\item Utilización de broadcast.
	\item Ultra bajo consumo, funcionamiento con baterías, larga autonomía.
	\item Pequeño tamaño.
	\item Operación sin mantenimiento durante largos periodos de tiempo.	
\end{itemize}

Los nodos pueden ser considerados como pequeños ordenadores muy básicos
en cuanto al número de interfaces y componentes. Estos nodos, normalmente, están
formados por un pequeño microcontrolador con poca memoria y de muy bajo consumo,
un dispositivo sensor con la circuitería necesaria para hacer el acondicionamiento de la señal, un dispositivo encargado de establecer la comunicación y una fuente de energía que normalmente será una batería.
Otros tipos de nodos pueden incluir sistemas de alimentación autónomos como
pueda ser una célula sola o incluso otra interfaz de comunicación como USB o RS-232
para su comunicación con un PC.\\


\subsubsection{Problemas}
Las redes inalámbricas de sensores presentan una serie de problemas por sus características, entre los que se encuentran:

\begin{itemize}
	\item Optimización del consumo: es una variable muy a tener en cuenta a la hora de desplegar una red de este tipo ya que la mayoría de los elementos que la forman
	estarán alimentados con baterías. Para solucionarlos se persigue un software
	eficiente y la posibilidad de dotar a los nodos de modos de muy bajo consumo.
	\item Ancho de banda y cobertura de red limitados: esta característica en este tipo de	redes puede limitar el tipo de aplicación. No se podrían utilizar en aplicaciones que requieran de grandes tasas de transmisión de información.
	\item Recursos de procesamiento limitados: como ya se ha comentado anteriormente, los nodos están dotados de un pequeño microcontrolador con poca memoria por	lo que no se le deben pedir operaciones muy complejas. Para evitar esto, se está tendiendo a transmitir el mínimo de información necesaria y el procesamiento realizarlo en estaciones base.	
\end{itemize}


\subsubsection{Aplicaciones}
Desde un principio se ha pensado que, en un periodo de tiempo no demasiado
largo, las redes de sensores estarán presentes en todo el planeta. Estos nodos
distribuidos por toda la superficie podrían dar información que permitiese entender los
distintos fenómenos físicos y medioambientales.\\

Una clasificación de los tipos de aplicaciones de las redes de sensores podría ser: monitorización de espacios, monitorización de seguridad, monitorización de objetos y redes híbridas.\\

La monitorización de espacios consiste en lecturas en un entorno inaccesible y
hostil en un período de tiempo para detectar cambios, tendencias, etc. Entre sus
características destacan:

\begin{itemize}
	\item [$-$] Gran número de nodos sincronizados midiendo y transmitiendo periódicamente.
	\item [$-$] Tiempo de vida alto de la red.
	\item [$-$] Sincronización precisa en la red.
	\item [$-$] Topología física relativamente estable.
	\item [$-$] Reconfiguración de la red poco frecuente.	
\end{itemize}

Como ejemplos de este tipo de red se encuentran la agricultura de precisión o
los estudios ambientales.\\

La monitorización de seguridad se aplica para la detección de anomalías o
ataques en entornos monitorizados continuamente por sensores. A continuación se
enumeran algunas de sus características:

\begin{itemize}
	\item [$-$] Los nodos no están continuamente enviando datos.
	\item [$-$] Menor consumo de energía.
	\item [$-$] Se da importancia al rol de un nodo.
	\item [$-$] Hay requisitos de tiempo real.
\end{itemize}

Como ejemplos de este tipo de red existen aplicaciones domóticas, la detección
de incendios o las aplicaciones militares.\\

La monitorización de objetos se aplica para controlar equipos que están dotados
de un sensor en una región determinada. Sus principales caracteristicas son:

\begin{itemize}
	\item [$-$] La topología de red es muy dinámica debido al continuo movimiento de nodos
	sensores.
	\item [$-$] La red debe ser capaz de descubrir nuevos sensores y formas topológicas.
\end{itemize}

Como ejemplos de estas redes se incluyen la logística, el control de recursos y
la monitorización industrial.\\

Por último, las redes híbridas se dan en escenarios con aspectos de las tres
categorías anteriores. Un ejemplo de red híbrida es la monitorización de un hospital.

\section{Instalaciones domóticas}

\subsection{Domótica}
Se denomina domótica al conjunto de tecnologías aplicadas al control y automatización de la vivienda de manera inteligente, permitiendo la gestión eficiente del uso de la energía,
aportando seguridad, confort y comunicación entre el sistema y el usuario \cite{cap2_def_domotica}.\\

Los sistemas domóticos recogen información del entorno mediante sensores o entradas,
para procesarlas y después dar órdenes en respuesta a esos estímulos. Estos sistemas han evolucionado lo suficiente como para ser más utilizados y extendidos actualmente.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=100mm]{images/capitulo2/entorno-domotico.jpg}\hspace{4mm}
	\caption[Ejemplo de entorno domótico]{Ejemplo de entorno domótico.}
	\label{entorno_domotico}
\end{figure}

A día de hoy, estos sistemas aportan más funcionalidades y son más económicos, con más
variedad de productos y que se pueden instalar y usar de una forma más sencilla. Ejemplos típicos de domótica pueden ser sistemas de control de iluminación, control de ventanas o de temperatura.\\

Los sistemas domóticos se basan en unos protocolos de comunicación \cite{cap2_protocolos_domotica}, mediante los
cuáles se envía la información a los diferentes dispositivos que componen el sistema. Los protocolos se
pueden clasificar en dos tipos:

\begin{itemize}
	\item Propietarios: También denominados cerrados. Son específicos de alguna marca o fabricante particular, de manera que sólo el fabricante puede realizar mejoras y crear	dispositivos que entiendan este tipo de comunicación para su funcionamiento. La evolución de estos protocolos esta limitada a las expectativas del fabricante y puede no ir en consonancia con la evolución de los sistemas domóticos. Además, depende de la vida y política de la empresa del fabricante. Por lo que si ésta desaparece, el protocolo queda descontinuado y los sistemas sin soporte.
	\item Estándares: También denominados abiertos. Son definidos por más de una compañía o asociación de manera que se unen criterios y se da facilidad para que cualquier fabricante pueda crear productos que entiendan este protocolo.
\end{itemize}


En la actualidad, los protocolos estándares más extendidos son Lonworks \cite{cap2_lonworks}, X10 \cite{cap2_x10} y KNX \cite{cap2_knx}.\\

El estándar Lonworks es una plataforma para control domótico que lleva integrado el protocolo LongTalk \cite{cap2_lontalk}. Se utiliza para control de sistemas de diversas áreas como la industria, transportes, energía, etc. Entre sus características están la interoperabilidad de sus dispositivos independientemente del fabricante, el uso del estándar internacional ISO/IEC-14908, diversos medios de transmisión como par trenzado o ethernet y desarrollo continuado. Como punto negativo es la dificultad de manejo ya que hace que algunos fabricantes creen software de programación y control para paliarla.\\

El estándar X10 fue desarrollado por Pico Electronics of glenrothes, para el control de dispositivos domésticos y eléctricos, por lo que se considera la primera tecnología domótica. Es actualmente la más extendida. Utiliza como medio la red eléctrica convencional de 220V. Como puntos positivos tiene que está muy extendido y por ello tiene una mayor facilidad de instalación y configuración. Se basa en asignación de direcciones a los dispositivos conectados (máximo 256) y el envío de ordenes básicas como ON, OFF, DIM, BRIGHT,etc. También tiene puntos negativos como la fiabilidad de los datos debido a las interferencias de los ruidos en la señal eléctrica, es uni-direccional y sus órdenes son básicas, no permitiendo funciones lógicas más complejas.\\

Por último, KNX es una tecnología fruto de la unión de los protocolos domóticos EHS, EIB y Batibus. Esta tecnología está amparada por la KNX Association. Como puntos positivos podemos destacar la múltiple y libre elección de fabricantes KNX, usa el estándar internacional ISO/IEC 14543-3, su entorno de diseño, implementación y configuración para productos certificados KNX único (ETS), diversidad de medios de transmisión y desarrollo continuado. Por otro lado, como puntos débiles o negativos están la seguridad, dificultad de su uso y el elevado coste.


\subsection{Evolución de la tecnología}

Gracias al hardware libre y de bajo coste que se esta extendiendo últimamente es posible crear entornos domóticos con poca inversión. Entre estos hardware podemos encontrar a Arduino. Tiene la ventaja que es pequeño, tiene bajo coste y es fácilmente programable. De manera que con ciertos conocimientos de electrónica y programación es posible crear pequeños sistemas domóticos que pueden funcionar perfectamente en nuestro hogar.\\


En nuestro TFC, el sistema contará con una parte de domótica consistente en el control de la iluminación, temperatura y humedad mediante la utilización de distintos sensores, aunque esto se explicará más adelante.\\

En la actualidad existen algunos proyectos de hardware de bajo coste para prototipado. Gracias a este hardware se pueden realizar prototipos de cualquier tipo por un bajo coste, ya que además cuentan con gran cantidad de componentes como actuadores y sensores con precios muy bajos y de fácil uso.\\

Entre estos hardware de bajo coste encontramos que Arduino es uno de los mejor posicionados para la elección debido a su facilidad de uso, además de la extensa comunidad que hay detrás.\\

En nuestro sistema hemos elegido precisamente Arduino, ya que debido a todas estas características expuestas, encajaba perfectamente en el desarrollo del circuito que simulará el entorno domótico.

